\section*{Aufgabe 2}
\subsection*{Lösungsidee}
Es gibt Ameisen als eigenständige Akteure in einer Umgebung, die von den Ameisen verändert werden kann.
Die Ameisen können sowohl Nahrungsportionen von der Umgebung aufnehmen als auch Pheromonspuren hinterlassen und sich in dieser Umgebung bewegen.
Dabei können sie nur den Teil der Umgebung verändern, auf dem sie sich gerade befinden.
Zudem können sie die Pheromonintensität in ihrem näheren Umfeld abfragen und sie wissen, wo sich ihr Nest befindet.
In gewissen zeitlichen Abständen sollte die Möglichkeit bestehen, die Pheromonintensitäten der bestehenden Spuren zu verringern, da die Pheromonspuren verdunsten.

Das Bewegunsgverhalten der Ameisen läuft folgendermaßen ab.
Zuerst befindet sich die Ameise im Suchzustand und verändert ihre Position durch Bewegungen in zufällige Richtungen.
Wenn dabei in der unmittelbaren Umgebung der Ameise eine Pheromonspur ist -- dies erfährt sie durch Abfragen der Umgebung -- bewegt sie sich gezielt zu der Spur mit der höchsten Intensität.
Durch dieses Verhalten, sollte sie zu einer Futterquelle gelangen.
Wenn sie jedoch nicht auf eine Pheromonspur stößt, bewegt sie sich solange zufällig, bis sie auf eine Futterquelle stößt.
Die Ameisen können sich nur nach rechts, links oder vorne aber nie nach hinten bewegen.
Ist eine Ameise auf eine Futterquelle gestoßen, reduziert sie die Futterquelle um eine Portion und bewegt sie sich direkt zurück zum Nest.
Dabei läuft sie nicht den Weg, den sie gekommen ist, ab, sondern bewegt sich auf kürzesten Weg diagonal zum Nest zurück.
Dabei wird davon ausgegangen, dass die Ameise einen Orientierungssinn besitzt und weiß, dass sich keine Hindernisse zwischen ihr und dem Nest befinden bzw.\ davon ausgeht, dass selbst das Umlaufen dieser Hindernisse weniger Zeit in Anspruch nimmt als der Weg, den sie gekommen ist.

Der Rückweg kann folgendermaßen gestaltet werden:
Zuerst wir überprüft, ob sich die Ameise auf der Horizontalen oder Vertikalen mit dem Nest befindet.
Ist dies der Fall, muss die Ameise nicht diagonal laufen und es genügt ein Schritt in Richtung des Nest.
Die Richtung wird dabei durch das Vorzeichen der Differenz der Nestposition und der Ameisenposition bestimmt.
Wenn die Ameise diagonal laufen muss, wird bestimmt ob sich die Ameise über der Geraden zwischen Futterquelle und Nest befindet.
Ist dies der Fall, bewegt sie sich parallel zur y-Achse einen Schritt in Richtung Nest.
Ansonsten bewegt sie sich parallel zur x-Achse einen Schritt in Richtung Nest.

\subsection*{Umsetzung}
Das Programm wurde in \verb|Java 8| mit \verb|javafx 8| als GUI-Toolkit umgesetzt, da so die funktionalen Eigenschaften der neuen \verb|Java| Version genutzt werden konnten, um das Programm übersichtlicher zu gestalten und ein ausreichender GUI-Builder zur Verfügung stand, um den Einstellungsdialog schnell zu erzeugen.
Es besteht aus dem Package \verb|ameisenfutter|, welches die Hauptklasse \verb|Ameinsefutter| und das Package \verb|simualtion| enthält.
Im \verb|simulation| Package sind die Klassen, welche das Problem modellieren, enthalten.  

Wir haben uns für die objekt-orientierte Programmierung entschieden, weil wir so das Problem gut modellieren konnten.
Dabei werden zum einen die Ameisen und zum anderen die Umgebung als eigenständige Objekte verstanden.
Die Umgebung hat eine vorgegebene Größe, die durch zwei positive natürliche Zahlen festgelegt wird.
Die Position der Ameisen, wird auch durch zwei positive natürliche Zahlen repräsentiert, die höchstens die Größe der Umgebung haben dürfen.
Wenn man zwei dieser natürlichen Zahlen als Koordinaten für ein Feld der Umgebung versteht, wird deutlich, dass die Ameisen immer nur auf einem Feld und nie zwischen zwei Feldern seien können. 

In der Umgebung sind die Größe der Umgebung, Nestposition, die bereits markierten Felder und die Futterquellen gespeichert.
Man könnte die Umgebung mit einem zweidimensionalen Array als Datenstruktur umsetzten, doch dies würde wenig Sinn machen, da viele Felder leer sind.
Stattdessen haben wir uns für zwei Maps entschieden, die als Schlüssel die Koordinate und als Wert entweder die Pheromonintensität oder die Futterquellengröße enthalten.
Die Methoden \verb|getPheromoneIntensity(Coordinate)| und \verb|isEmpty(Coordinate)| ermöglichen es den Ameisen abzufragen, ob ein Feld markiert ist und ob es keine Futterquelle enthält.

Die Methoden \verb|mark(Coordinate)| und \verb|take(Coordinate)| ermöglichen es den Ameisen auf einem bestimmten Feld eine Pheromonspur zu hinterlassen oder die Futterquelle zu reduzieren bzw.\ Futter aufzunehmen.
Über \verb|evaporate()| können alle Pheromonspuren um eine Einheit reduziert werden und über \verb|getNest()| werden die Koordinaten vom Nest zurück gegeben. 

Die Ameisenklasse enthält die wichtige \verb|move()|-Methode.
Diese sorgt dafür, dass die Position der Ameise nach dem oben beschriebenen Verfahren verändert wird.
Zudem kann die Ameise in dieser Methode die Umgebung verändern, indem sie eine Pheromonspur hinterlässt oder eine Futterquelle reduziert.

Um die Ameisen und die Umgebung in geregelten Abständen zu aktualisieren wurde die Klasse \verb|Simulation| eingeführt.
Dies Klasse besitzt eine \verb|update()|-Methode.
Wird diese Methode aufgerufen, werden alle Ameisen aktualisiert, indem von ihnen die \verb|move()|-Methode aufgerufen wird.
Zudem wird alle \(n\) Aufrufe die \verb|evaporate()|-Methode der Umgebung aufgerufen, um die Pheromonspuren zu reduzieren.
Nach wie vielen Aufrufen die \verb|evaporate()|-Methode aufgerufen wird, wird in \verb|evapDuration| festgelegt.
Die Ameisen werden in einer Liste gespeichert.
Man kann über getter-Methoden auf diese Liste und auf die lokale Instanz der Umgebung zugreifen.
Zudem erzeugt die \verb|Simulation|-Klasse eine Map mit zufälligen Koordinaten und Futterquellen, die an das \verb|Environment|-Objekt weitergegeben wird.

Die Erzeugung und Aktualisierung des graphischen Fensters übernimmt die Hauptklasse \verb|Ameisenfutter|.
Diese Klasse erweitert die \verb|javafx| Klasse \verb|Application|.
Zuerst wird ein Fenster erzeugt und dann ein \verb|AnimationTimer| gestartet.
Der Timer benachrichtigt das Programm immer, bevor das Fenster neu gezeichnet wird.
So kann im richtigen Moment die Simulation aktualisiert werden, ohne dass es zu Nebenläufigkeitsfehlern kommt.
Damit die Simulation in konstanten zeitlichen Abschnitten aktualisiert wird, wird sie nur nach einer bestimmten Zeit aktualisiert und nicht bei jedem Timer-Aufruf.
Nachdem die Simulation aktualisiert wurde, wird der Fensterinhalt aktualisiert.
Dies geschieht in der \verb|drawState()|-Methode.
Es wird das komplette Feld neu gezeichnet.
Das Nester werden als grüne, die Ameisen als schwarze, die Futterquellen als rote und die markierten Felder als cyanfarbene Rechtecke dargestellt.
Wir haben uns entschieden die markierten Felder auch einzuzeichnen, damit der fehlerlose Ablauf des Programms deutlicher wird.

Das Programm wird ohne Argumente wie folgt gestartet:
\begin{minted}{bash}
$> java -jar ameisenfutter.jar 
\end{minted}
%$ make emacs nearly happy

Die Größe des Fensters ist frei anpassbar.
Es sind die Vorgaben aus der Aufgabenstellung voreingestellt.
Über drücken der Taste \verb|s| kann ein Einstellungsdialog hervorgerufen werden.
Dies ist in der \verb|createSettingsDialog()|-Methode implementiert.
Wenn eine Eigenschaft verändert wird, wird eine komplett neue Simulation erzeugt.
Es kann über die Aktualisierungsdauer angegeben werden, wie lange die Simulation zwischen den Aktualisierungen warten soll.
Analog dazu gibt die Verdunstungsrate an, wie lange es dauert bis das Pheromon um eine Einheit verdunstet ist.
Die Feldgröße und Nestposition müssen wie folgt angegeben werden: \verb|[x-wert;y-wert]|.
Die Futterquellen werden zufällig über das Feld verteilt.
Die anderen Einstellungen sollten selbsterklärend sein.

\subsection*{Beobachtungen}
Am Anfang wuseln die Ameisen zufällig hin und her.
Es bildet sich ein Kreis um das Nest in dem die Ameisen sich bewegen.
Mit der Zeit wird dieser Kreis immer größer.
Es entwickeln sich Ameisenstraßen, sobald eine Ameise Futter einsammelt und sich zum Nest zurück bewegt.
Wenn das Pheromon zu schnell verdunstet, weil der Weg zu lang ist und keine andere Ameise auf die Spur trifft, entwickelt sich keine Ameisenstraße.

\subsection*{Quellcode}
\javafile{task2/Ameisenfutter/src/ameisenfutter/Ameisenfutter.java}
\javafile{task2/Ameisenfutter/src/ameisenfutter/simulation/Ant.java}
\javafile{task2/Ameisenfutter/src/ameisenfutter/simulation/Coordinate.java}
\javafile{task2/Ameisenfutter/src/ameisenfutter/simulation/Environment.java}
\javafile{task2/Ameisenfutter/src/ameisenfutter/simulation/Simulation.java}
